在物理學裏，**連續性方程式**（）乃是描述[守恆量傳輸行為的](../Page/守恆量.md "wikilink")[偏微分方程式](../Page/偏微分方程式.md "wikilink")。由於在各自適當條件下，[質量](../Page/質量.md "wikilink")、[能量](../Page/能量.md "wikilink")、[動量](../Page/動量.md "wikilink")、[電荷等等](../Page/電荷.md "wikilink")，都是守恆量，很多種傳輸行為都可以用連續性方程式來描述。

連續性方程式乃是定域性的[守恆定律方程式](../Page/守恆定律.md "wikilink")。與全域性的守恆定律相比，這種守恆定律比較強版。在本條目內的所有關於連續性方程式的範例都表達同樣的點子──在任意區域內某種守恆量總量的改變，等於從邊界進入或離去的數量；守恆量不能夠增加或減少，只能夠從某一個位置遷移到另外一個位置。

每一種連續性方程式都可以以積分形式表達（使用[通量積分](../Page/通量.md "wikilink")），描述任意有限區域內的守恆量；也可以以微分形式表達（使用[散度算符](../Page/散度.md "wikilink")），描述任意位置的守恆量。應用[散度定理](../Page/散度定理.md "wikilink")，可以從微分形式推導出積分形式，反之亦然。

## 概論

### 微分形式

一般的連續性方程式，其微分形式為

\[\frac{\partial \varphi}{\partial t} + \nabla \cdot \mathbf{f} = s\] ；

其中，\(\varphi\) 是某物理量 \(q\) 的密度（物理量每單位體積），\(\mathbf{f}\) 是 \(q\)
的流量密度（物理量每單位面積每單位時間）的向量函數（），\(s\) 是 \(q\)
的生成量每單位體積每單位時間。

假若 \(s>0\) 則稱 \(s\) 為「源點」；假若 \(s<0\) 則稱 \(s\) 為「匯點」。假設 \(\varphi\)
是守恆量，不能夠生成或湮滅（例如，電荷），則 \(s=0\) ，連續性方程式變為

\[\frac{\partial \varphi}{\partial t} + \nabla \cdot \mathbf{f} = 0\] 。

從簡單的「[能量連續性方程式](../Page/能量.md "wikilink")」到複雜的[納維-斯托克斯方程式](../Page/納維-斯托克斯方程式.md "wikilink")，這方程式可以用來表示任意連續性方程式。這方程式也是[平流方程式](../Page/平流方程式.md "wikilink")（）的推廣。

其它物理學裏的方程式，像[電場的](../Page/電場.md "wikilink")[高斯定律或](../Page/高斯定律.md "wikilink")[高斯重力定律](../Page/高斯重力定律.md "wikilink")（），都具有類似連續性方程式的數學形式，但是通常不會稱為連續性方程式，因為
\(\mathbf{f}\) 並不代表真實物理量的流動。

### 積分形式

[SurfacesWithAndWithoutBoundary.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SurfacesWithAndWithoutBoundary.svg "fig:SurfacesWithAndWithoutBoundary.svg")
根據散度定理，連續性方程式可以寫為等價的積分形式：

\[\frac{\mathrm{d}Q}{\mathrm{d}t} + \oint_{\mathbb{S}} \mathbf{f}\cdot\mathrm{d}\mathbf{a} = S\]
；

其中，\(\mathbb{S}\) 是包住體積 \(\mathbb{V}\) 的任意固定（不隨時間改變）閉曲面，\(Q\) 是在體積
\(\mathbb{V}\) 內的 \(q\) 總量，\(S=\int_{\mathbb{V}}s\ \mathrm{d}^3r\)
是在積分體積 \(\mathbb{V}\)
內源點與匯點的總生成量每單位時間，\(\mathrm{d}\mathbf{a}\)
是微小面向量積分元素。

舉一簡例，假設 \(\mathbb{V}\) 是[台北101大樓](../Page/台北101大樓.md "wikilink")，\(Q\)
是在大樓內某時間的總人數，\(\mathbb{S}\)
是由門口、牆壁、屋頂、地基等等，共同組成的曲面，則連續性方程式表明，當人們進入大樓時（代表穿過曲面的內向通量），或當大樓裏面的孕婦生產時（代表源點的
\(s>0\) ），在大樓裏面的總人數會增加；而當人們離開大樓時（代表穿過曲面的外向通量），在大樓裏面的總人數會減少。

## 電磁理論

在電磁理論裏，連續性方程式可以視為一條[經驗定律](../Page/經驗定律.md "wikilink")，表達定域電荷守恆，或是從[馬克士威方程組推導出的結果](../Page/馬克士威方程組.md "wikilink")。「電荷連續性方程式」表明，[電荷密度](../Page/電荷密度.md "wikilink")
\(\rho\) 的變率與[電流密度](../Page/電流密度.md "wikilink") \(\mathbf{J}\)
的散度，兩者的代數和等於零：

  -
    \(\frac{ \partial \rho }{\partial t}+\nabla \cdot \mathbf{J} =0\) 。

### 導引

[馬克士威-安培方程式為](../Page/馬克士威-安培方程式.md "wikilink")

  -
    \(\nabla \times \mathbf{B} = \mu_0 \mathbf{J} + \mu_0 \ \epsilon_0  \frac{ \partial E }{\partial t}\)
    ；

其中，\(\mathbf{B}\) 是[磁場](../Page/磁場.md "wikilink")，\(\mathbf{E}\)
是[電場](../Page/電場.md "wikilink")，\(\mu_0\)
是[磁常數](../Page/磁常數.md "wikilink")，\(\epsilon_0\)
是[電常數](../Page/電常數.md "wikilink")。

取散度於方程式的兩邊，由於[旋度的](../Page/旋度.md "wikilink")[散度必是零](../Page/散度.md "wikilink")，

  -
    \(0= \mu_0\nabla \cdot \mathbf{J} +\mu_0\epsilon_0 \frac{ \partial (\nabla \cdot\mathbf{E})}{\partial t}\)
    。

[高斯定律的方程式為](../Page/高斯定律.md "wikilink")

\[\nabla \cdot\mathbf{E}=\rho/\epsilon_0\] 。

將這方程式代入，可以得到

  -
    \(\frac{ \partial \rho }{\partial t} + \nabla \cdot \mathbf{J}=0\)。

電流是電荷的流量。連續性方程式可以這樣論述：假若電荷從某微小體積元素移動出去（電流密度的散度是正值），則在那微小體積元素內的總電荷量會減少，電荷密度的變率是負值。從這解釋可以察覺，連續性方程式就是電荷守恆。

### 四維電流

[四維電流密度定義為](../Page/四維電流密度.md "wikilink")

  -
    \(J^{\alpha}\ \stackrel{def}{=}\  (c \rho , \mathbf{J}) = (c \rho , J_x, J_y , J_z)\)
    ；

其中，\(\alpha\) 標記哪一個[時空坐標](../Page/時空.md "wikilink")，\(c\)
是[光速](../Page/光速.md "wikilink")。

電荷守恆可以簡潔地表達為四維電流密度的散度，即連續性方程式

  -
    \(\partial_{\alpha} J^{\alpha}=0\) ；

其中，\(\partial_{\alpha}\ \stackrel{def}{=}\ \left(\frac{ \partial}{\partial r^0}, \frac{ \partial}{\partial r^1}, \frac{ \partial}{\partial r^2}, \frac{ \partial}{\partial r^3}\right)
= \left(\frac{ \partial}{c\partial t},\frac{ \partial}{\partial x},\frac{ \partial}{\partial y},\frac{ \partial}{\partial z}\right)\)
。

## 流體力學

在[流體力學裏](../Page/流體力學.md "wikilink")，連續性方程式表明，在任何[穩定態過程中](../Page/穩定態.md "wikilink")，[質量進入物理系統的速率等於離開的速率](../Page/質量.md "wikilink")。\[1\]\[2\]。連續性方程式類比於[電路學的](../Page/電路學.md "wikilink")[克希荷夫電流定律](../Page/克希荷夫電流定律.md "wikilink")。「質量連續性方程式」的微分形式為\[3\]

  -
    \(\frac{\partial \rho}{\partial t} + \nabla \cdot (\rho \mathbf{u}) = 0\)；

其中，\(\rho\) 是流體質量密度，\(\mathbf{u}\)
是流速向量場，兩者相乘後為[质量通量](../Page/质量通量.md "wikilink")。

假設流體是[不可壓縮流](../Page/不可壓縮流.md "wikilink")，則密度 \(\rho\)
是常數，質量連續性方程式簡化為體積連續性方程式：\[4\]

\[\nabla \cdot (\mathbf{u}) = 0\] 。

這意味著，在所有位置，速度場的散度等於零；也就是說，定域的體積變率為零。

在另一方面，[納維-斯托克斯方程式是一個向量連續性方程式](../Page/納維-斯托克斯方程式.md "wikilink")，描述[動量守恆](../Page/動量守恆.md "wikilink")。

## 能量

根據能量守恆，能量只能夠傳輸，不能夠生成或湮滅，這導致「能量連續性方程式」。這是在[熱力學定律](../Page/熱力學定律.md "wikilink")（）外，又一種關於能量守恆的數學論述。以方程式表達，

\[\frac{ \partial u}{\partial t}+\nabla \cdot \mathbf{q}= 0\] ；

其中，\(u\) 是能量密度（能量每單位體積），\(q\)
是能量通量向量（數值大小為傳輸的能量每單位截面面積每單位時間，方向為截面的法向方向）。

根據[傅立葉定律](../Page/傅立葉定律.md "wikilink")（），對於均勻傳導介質，

\[\mathbf{q} = -k \nabla T\] ；

其中，\(k\) 是[熱導率](../Page/熱導率.md "wikilink")，\(T\)
是[溫度函數](../Page/溫度.md "wikilink")。

能量連續性方程式又可寫為

\[\frac{ \partial u}{\partial t} - k\nabla^2T= 0\] 。

## 量子力學

在[量子力學裏](../Page/量子力學.md "wikilink")，從機率守恆可以得到「機率連續性方程式」。設定一個量子系統的波函數為
\(\Psi(x,t)\) 。定義機率流 \(\mathbf{J}\) 為

\[\mathbf{J}\ \stackrel{def}{=}\ \frac{\hbar}{2mi}\left(\Psi^* \boldsymbol{\nabla} \Psi - \Psi \boldsymbol{\nabla} \Psi^*\right) = \frac\hbar m \mbox{Im}(\Psi^*\boldsymbol{\nabla}\Psi)\]
；

其中，\(\hbar\) 是[約化普朗克常數](../Page/約化普朗克常數.md "wikilink")，\(m\)
是質量，\(\Psi^*\) 是 \(\Psi\)
是[共軛複數](../Page/共軛複數.md "wikilink")，\(\mbox{Im}()\)
是取括弧內項目的複值。

### 連續方程式與機率保守定律

機率流滿足量子力學的[連續方程式](../Page/連續方程式.md "wikilink")：

\[\frac{\partial \rho}{\partial t} + \boldsymbol{\nabla}\cdot\mathbf{J} = 0\]
；

其中，\(\rho = |\Psi|^2\) 是機率密度。

應用[高斯公式](../Page/高斯公式.md "wikilink")，等價地以積分方程式表示，

\[\frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \int_\mathbb{V} |\Psi|^2 \mathrm{d}^3{r} + \oint_\mathbb{S}\mathbf{J}\cdot {\mathrm{d}\mathbf{a}} = 0\]
；<span style="position:absolute;right:15%">(1)</span>

其中，\(\mathbb{V}\) 是任意三維區域，\(\mathbb{S}\) 是 \(\mathbb{V}\) 的邊界曲面。

這就是量子力學[機率守恆定律的方程式](../Page/機率流.md "wikilink")。

方程式 (1) 左邊第一個體積積分項目（不包括對於時間的偏微分），即是測量粒子位置時，粒子在 \(\mathbb{V}\)
內的機率。第二個[曲面積分是機率流出](../Page/曲面積分.md "wikilink")
\(\mathbb{V}\) 的通量。總之，方程式 (1) 表明，粒子在三維區域 \(\mathbb{V}\)
內的機率對於時間的微分，加上機率流出三維區域 \(\mathbb{V}\)
的通量，兩者的總和等於零。

### 連續方程式導引

測量粒子在三維區域 \(\mathbb{V}\) 內的機率 \(P\) 是

\[P= \int_\mathbb{V} \rho\,\mathrm{d}^3\mathbf{r} = \int_\mathbb{V} |\Psi|^2 \,\mathrm{d}^3\mathbf{r}\]
。

機率對於時間的導數是

\[\frac{\mathrm{d}P}{\mathrm{d}t} = \frac{\mathrm{d}}{\mathrm{d}t} \int_\mathbb{V} |\Psi|^2 \,\mathrm{d}^3{r} = \int_\mathbb{V} \left( \frac{\partial \Psi}{\partial t}\Psi^* + \Psi \frac{\partial \Psi^*}{\partial t} \right) \,\mathrm{d}^3{r}\]
；<span style="position:absolute;right:15%">(2)</span>

假設 \(\Psi\) 的[含時薛丁格方程式為](../Page/含時薛丁格方程式.md "wikilink")

\[i\hbar \frac{\partial \Psi}{\partial t} = \frac{-\hbar^2}{2m} \nabla^2 \Psi + U\Psi\]
；

其中，\(U(\mathbf{r})\) 是[位勢](../Page/位勢.md "wikilink")。

將含時薛丁格方程式代入方程式 (2) ，可以得到

\[\frac{\mathrm{d}P}{\mathrm{d}t} = - \int_\mathbb{V} \frac{\hbar}{2mi}  \left(\Psi^* \nabla^2 \Psi - \Psi \nabla^2 \Psi^* \right)\,\mathrm{d}^3{r}\]
。

應用一則[向量恆等式](../Page/向量恆等式.md "wikilink")，可以得到

\[\boldsymbol{\nabla} \cdot \left(\Psi^*\boldsymbol{\nabla} \Psi - \Psi \boldsymbol{\nabla} \Psi^* \right) = \boldsymbol{\nabla} \Psi^* \cdot \boldsymbol{\nabla} \Psi + \Psi^* \nabla^2 \Psi - \boldsymbol{\nabla} \Psi \cdot \boldsymbol{\nabla} \Psi^* - \Psi \nabla^2 \Psi^*\]
。

這方程式右手邊第一個項目與第三個項目互相抵銷，將抵銷後的方程式代入，

\[\frac{\mathrm{d}P}{\mathrm{d}t} = - \int_\mathbb{V} \boldsymbol{\nabla} \cdot \left[\frac{\hbar}{2mi}\left(\Psi^* \boldsymbol{\nabla} \Psi - \Psi \boldsymbol{\nabla} \Psi^* \right)\right]\,\mathrm{d}^3{r}\]
。

將機率密度方程式與機率流定義式代入，

\[\int_\mathbb{V} \frac{\partial \rho}{\partial t}\,\mathrm{d}^3{r}= - \int_\mathbb{V} \left( \boldsymbol{\nabla} \cdot\mathbf{J}\right)\,\mathrm{d}^3{r}\]
。

這相等式對於任意三維區域 \(\mathbb{V}\) 都成立，所以，被積項目在任何位置都必須等於零：

\[\frac{\partial \rho}{\partial t} + \boldsymbol{\nabla} \cdot \mathbf{J} = 0\]
。

## 參閱

  - [歐拉方程式](../Page/欧拉方程_\(流体动力学\).md "wikilink")
  - [諾特定理](../Page/諾特定理.md "wikilink")

## 參考文獻

[L](../Category/偏微分方程.md "wikilink") [L](../Category/電學.md "wikilink")
[L](../Category/守恒定律.md "wikilink")
[L](../Category/流体力学中的方程.md "wikilink")

1.

2.  Clancy, L.J.(1975), *Aerodynamics*, Section 3.3, Pitman Publishing
    Limited, London

3.
4.